%%\RequirePackage{luatex85}
%\begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
%\Title{}
%\Author{}
%\Keywords{}
%\Publisher{}
%\pdfxSetCMYKcolorProfileDir{/usr/share/color/icc/colord/}
%\setCMYKcolorprofile{ISOcoated_v2_eci.icc}{}{}{}
%\end{filecontents*}
\documentclass[french,%
               twoside=true,%
               paper=portrait,%
               paper=108mm:175mm,%
               pagesize,
               fontsize=12pt,%
               BCOR=7mm,%
               DIV=12,%
               headinclude=false,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \areaset[8mm]{60mm}{134mm}
%\usepackage[noinfo,width=118mm,height=185mm,center]{crop}
\usepackage{babel}
\frenchsetup{og=«,fg=»,UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\babelhyphenation{Crevel Breton Heidegger Leiris Guépéou Aragon Desnos Gombrowicz}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
% \onehalfspacing
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}

%\usepackage[x-302]{pdfx}
%  \pdfpageattr{/ArtBox   [0 0 0 0]
%               /CropBox  [0 0 0 0]
%               /BleedBox [0 0 0 0]
%               /TrimBox  [0 0 0 0]
%              }%

\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{seqsplit}
% \usepackage{polyglossia}
% \setmainlanguage{french}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Crimson Roman}[%
BoldFont = Crimson Bold,
ItalicFont = Crimson Italic,
BoldItalicFont = Crimson BoldItalic]
\setsansfont{Crimson Roman}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            bookmarks=true,
            pdfauthor={Marc Verlynde},
            pdftitle={Crevel, Cénotaphe},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
% \newcommand{\urlsansespace}[1]{{\nofrench@punctuation\textrm{\url{#1}}\french@punctuation}}
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother

% baseline grid for the whole page
% \usepackage{tikz,eso-pic}
% \AddToShipoutPicture{%
% \AtTextLowerLeft{
%    \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]%
%        \draw[red!40!white, thin]%
%             (current page.south west) grid[step=\baselineskip]%
%             (current page.north east);%
%    \end{tikzpicture}%
%    }%
% }
% Or a a baseline grid only for the text block
% \usepackage{vgrid}
% \usepackage[pagewise,switch*]{lineno}
% \linenumbers
% \usepackage{chickenize}
% \letterspaceadjust
% \colorstretch
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
\sloppy
\flushbottom

% On peut aussi utiliser :
% 1) \enlargethispage{\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page
%    cela agrandit la page
% 2) \enlargethispage{-\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page suivante
%    cela rapetisse la page
% 3) On peut définir pour les paragraphes un espacement
%    \setlength{\parskip}{3ex plus 2ex minus 2ex}
% 4) On peut utiliser needspace pour éviter le saut de page
%    \usepackage{needspace}
%    \needspace{5\baselineskip}
% 5) On peut utiliser clearpage pour un saut de page
%    \clearpage
% 6) On peut influencer la longueur d'un paragraphe
%    \looseness=-1 ou \looseness=1
% 7) Ajouter dans après begin{document} pour un espacement
%    Des lignes différents, invisible à l'oeil
%    \setlength{\baselineskip}{2.85ex  plus .1ex minus .05ex }
%    ou \baselineskip\the\baselineskip plus0.5pt minus0.5pt\relax
% 8) On peut utiliser l'espacement entre les lettres avec microtype
%    \textls[1000_em]{le_texte}
%
%% Dans le package nowidow
%\widowpenalty=10000
%\clubpenalty=10000
%%% Dans le package impnattypo sous l'option hyphenation
%\brokenpenalty=10000

\usepackage{ifoddpage}
\newcommand\alwaysodd{%
\checkoddpage
\ifoddpage\else
\mbox{}\clearpage%
\fi
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Crevel, Cénotaphe}
\author{Marc Verlynde}
\date{mai 2019}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\makeatother

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
% \lehead{\normalfont\footnotesize\sffamily\textsc\runtitle}
% \rohead{\normalfont\footnotesize\sffamily\textsc\headmark}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\sffamily}
% \ifoot{}
% \ofoot{}
% \cfoot{\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber
]{section}{section}
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1em]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5em]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5em]{section}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
\renewcommand*{\partpagestyle}{empty}
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\sffamily\textsc}
\setkomafont{chapter}{\normalfont\normalsize\sffamily\textsc}
% \setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\sffamily\textsc}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\centering}
% \renewcommand*{\raggedsection}{\centering}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-4\baselineskip plus 1pt,afterskip=4\baselineskip]{chapter}
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-2\baselineskip plus 1pt,afterskip=2\baselineskip]{section}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\sffamily\textsc\partname\thepart}
\renewcommand*\chapterformat{}
% \renewcommand*\sectionformat{}

% Style des paragraphes
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% Séparation des paragraphes (un astérisque)
\newcommand*{\asterisque}{\vspace*{1em plus .5em minus .5em}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace*{1em plus .5em minus .5em}}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{3cm}\noindent}
\newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Edition des citations (quote environment)
\usepackage[noorphans,vskip={1\baselineskip},font={itshape},leftmargin=2em,rightmargin=2em]{quoting}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\usepackage{scrextend}
\deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% % Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \setenotez{backref=true,totoc=false,counter-format=arabic,list-name={Notes},list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em plus .08333em}\footnotesize},mark-cs={\textsuperscript}}
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter{#1},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\sffamily}

% Phrase miroir
\usepackage[absolute]{textpos}
\setlength{\TPHorizModule}{1mm}
\setlength{\TPVertModule}{1mm}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% For letter-spacing
\directlua{dofile('letterspacing.lua')}

%Les pages de titres et une page avec copyright

\includepdf[pages=-]{couverture.pdf}
% \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\thispagestyle{empty}

% Phrase miroir
\begin{textblock}{}(10,160)
\raisebox{\depth}{\scalebox{1}[-1]%
{\scriptsize Une seule goutte de peur et c’est tout un océan de férocité.}}

\end{textblock}

\clearpage

% Page de faux titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    \vspace*{3.1cm}
    \sffamily\Large\scshape\runtitle
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

\newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Page de titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    % \vspace*{1cm}
    {\sffamily\scshape\LARGE \runauthor\par}
    \vspace{\fill}
    % \vspace{2cm}
    {\sffamily\scshape\Huge \runtitle\par}
    % \vspace{2cm}
    \vspace{\fill}
    \hspace*{0.5cm}\includegraphics[width=2.0cm]{./impression.jpg}
    % \vspace{2cm}
    \vfill
    {\sffamily\scshape\large abrüpt\par}
  \end{nscenter}
  \clearpage
  \thispagestyle{empty}
  \mbox{}
  \vfill
  \begin{nscenter}
  \singlespacing
  \scriptsize \noindent \textcopyright~ABRÜPT, 2019.\\
  \noindent Cet ouvrage est mis à disposition selon les termes de
  \noindent la Licence Creative Commons Attribution --- Pas d'Utilisation\\
  \noindent Commerciale --- Partage dans les Mêmes\\Conditions
  \noindent 4.0 International (CC~BY-NC-SA~4.0).\\
  \noindent Nous avons néanmoins une lecture adaptative de cette licence.\\
  \urlsansespace{https://abrupt.ch/partage}
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

% Un sommaire
% \pdfbookmark[0]{Sommaire}{toc}
% \tableofcontents

\newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Le corps du texte
\cleardoublepage

\vspace*{5\baselineskip}
\noindent {\scshape La prétention} de prendre à rebours l'image de Crevel. On commence ainsi.
Atteindre alors l'avers d'une même médaille quand, pour ce surréaliste
décisif, les contraires et contradictions ne se posent qu'en vue de leur
réconciliation. Un poète peu connu. Peut-être. Plutôt un nom porteur
d'une mythologie encombrante. Convoquer aujourd'hui son fantôme aidera à
décoller ces oripeaux imagés~: dédramatiser, lui rendre sa vie en ses
contradictions «essentielles» pour se placer dans sa sémantique.

\looseness=1
Fantomatique celui qui affirmait ne rien vouloir figer. Déjà à distance
de la vulgate surréaliste, l'écrit enserrerait dans un miroir mémoriel
morbide. On commence à ce point magnifique, ce moment où la formule
cristallise une stupéfiante image, comprendre lui permet la présence,
lui ouvre la certitude de sa disparition. En tant qu'avant-garde très
consciente d'elle-même, de son désir bien vu par Daumal d'entrer dans
les anthologies, le surréalisme a constamment construit son image. Pour
la première fois, l'auteur s'amalgamait à ses photos. Si la vie et
l'œuvre doivent se confondre, le point de fusion s'effleurait avec une
certaine élégance. Une vague de rêves dans les yeux cernés de Desnos,
les pommettes inquiètes d'Artaud, la maîtrise forcenée de Breton\ldots{}
Et, soyeux, les foulards de Crevel, leurs couleurs provocantes même en
noir et blanc. Un visage poupin où les yeux se tournent vers l'absence.
On voudrait y deviner déjà un éloignement de son image.

\begin{quoting}
Fantômes, flottez impassibles, parmi les vagues du souvenir.
{[}\ldots{]} Ceux qui n'ont jamais arrêté de se mouvoir pour une
existence banale, déjà ne savent plus quel prétexte se donner pour but.
{[}\ldots{]} À l'ombre des paupières closes, qui des banalités
agressives défendent les regards et où, cependant, impossible demeure la
nuit, à même un velours concave et de silence, s'allume l'incendie
triomphal.
\end{quoting}

Une façon de comprendre la défiance de Crevel pour le langage serait de
lui rendre toute sa captivante puissance. Deux formules capturent avec
une douloureuse précision ce portrait primitif du poète. Toutes deux
émanent (aucun hasard dans une approche surréaliste) des marges du
mouvement dans lequel Crevel ne cessera de se débattre. Oserait-on
avancer~: en marge d'une démarche corporelle ? Leiris, âgé, il sera
réduit au rôle de témoin, assure la survie posthume de son condisciple
en l'emprisonnant dans cette sentence lapidaire où il l'assimilait à un
fantôme, flottant faraud autour de cet âge d'homme que, lui aussi, se
refusait à atteindre. L'autre plus méchante, illustre cette rancœur,
cette querelle d'égo plutôt que d'idée, dont le surréalisme met à nu le
moteur. Georges Bataille qualifia, la seule fois où il le mentionne,
Crevel de «caniche, mal peigné, certes, mais caniche tout de même.»
L'image survit dans ses contradictions. On continue à voir Crevel tant
il incarne les ambiguïtés fondatrices du surréalisme.

Poursuivre ainsi ce portrait personnel~: Crevel reste l'auteur de cette
revendication radicale d'une «solitude essentielle». Un temps pour soi
qui ne soit régi par aucune présence fût-elle futilement culturelle.
Mais entendons cette aspiration à laquelle la maladie donnera des
montagneux échos, dans le contrebalancement d'une mondanité toujours
entretenue (d'après le peu qu'on en sache) avec une politesse exquise.
Cioran l'énonçait ainsi~: «je suis sociable contre moi-même, par
auto-punition.» On touche alors une autre stase de la survie trompeuse
de Crevel. Souvent on cite une de ses formules censée prouver le rapport
prétendument difficile que tout suicidé aurait entretenu avec la
conscience de sa propre existence. «La vie que je mène est le pire
argument contre moi-même.»

À la photo, il faut adjoindre l'image étourdissante d'un jeune homme
égaré dans la transparence de la nuit, tentant de perdre son reflet dans
les bals masqués, les salons les plus huppés en alternance avec les
guinguettes apaches et autres mascarades. Le monde des «truqueurs»,
Crevel le côtoie aussi dans le Tout-Paris. Dresser son portrait
drainerait une cohorte de noms contradictoires. Souvent bien moins
vivants que celui qui reste comme l'inventeur des sommeils. De loin, on
reste interdit devant la perméabilité des milieux ressuscités par
l'évocation du dandy que fut aussi Crevel. Une amitié dont il repousse
la séduction amoureuse autant avec l'abject Marcel Jouhandeau qu'avec
Klaus Mann ; boire du champagne avec un jeune interne nommé Jacques
Lacan ou apporter le manifeste du surréalisme à \mbox{James Joyce} qui lui
demande si chaque mot est pesé car lui connaîtrait l'écho de chaque
syllabe de son œuvre. Contre lui-même, l'ampleur de la vie sociale de
Crevel apparaît aussi dans ses frou-frous princiers. Riches amitiés
féminines. Quelle idée de lui reprocher de fréquenter la princesse de
Noailles, Nancy Cunard\ldots{} ?

Mensonge de l'image alors ? Vertige de ses prémonitions plutôt. Crevel
aurait été le premier à l'admettre en riant sans pour autant en
méconnaître la fascination. Pour en affiner l'image, la confrontation à
ses textes paraît d'abord souveraine. Une vérification assez illusoire.
Elle apporte des certitudes empiriques, elle porte sa cohorte de
conclusions saturées de jugements moraux, d'a priori psychologiques,
d'approximations éthiques. Opérons plutôt un portrait-puzzle afin de
contourner la fixité du langage et de sa mémoire miroir décharné.
«Mémoire, encre qui corrompt toute chair, tout éclat. {[}\ldots{]}
Souvenir, tatouage, dont croient se faire des cuirasses, les faibles,
les trahis, les exilés.»

Que l'homme Crevel ait plusieurs facettes, plusieurs personnalités selon
son exposition sociale, la belle affaire. Que peut-on vraiment savoir
d'un homme, mort par suicide au gaz à trente-cinq ans, déchiré par une
rechute rénale de sa tuberculose, par l'absence de la femme qu'il aimait
alors que la politique ---~et ses luttes de personnes~--- le rattrapait,
par sans doute aussi une lassitude que rien n'explique totalement ? En
ce sens, oui, il reste en premiers lieux ses écrits. Puzzle de sa
personnalité tant il a toujours procédé par reprise. On pourrait
distinguer alors une certaine beauté dans ce qui s'apparente à une
tentative d'épuisement, une maturation de la pensée par ressassement.

\begin{quoting}
Pourtant l'Esprit à froid, enchaîné aux médiocrités raisonnantes, dans
la prison d'un corps inassouvi. Il en appelle au grand vent qui fera
s'effondrer toutes les vieilles architectures, qui détruira la morale
figée, les obligations de pure forme, l'hypocrisie des bien pensants,
pour qu'enfin sur leurs ruines, puisse naître une autre vie, la «vraie
vie».
\end{quoting}

Sans flatterie, éditer à part les articles de René Crevel est une très
bonne idée. Pauvert, le premier, les publia comme pour donner un peu de volume aux romans, souvent
brefs, de l'auteur. À part des universitaires en quête d'une vaine
vérification, pas grand monde ne les lisait. Ainsi présentés, leur
aspect répétitif pouvait rebuter. On effaçait, pour le moins, la façon
dont il approchait cette «spontanéité» qui reste un mot de passe de la
pensée crevelienne. Il s'en dégage, encore et toujours, un espoir
émouvant émanant d'un essai au sens premier~: un laboratoire à vif.
Avant de revenir sur les basses raisons d'une reprise par l'auteur de
presque l'intégralité de ses articles, on pose cette hypothèse~: dans
ses articles, réponses à des enquêtes, critiques littéraires ou d'art,
Crevel livre une version achevée de l'infortune continue dont n'a jamais
cessé de jouir l'écriture automatique. Sans doute est-ce un peu de cette
démarche, des fragments qui se reprennent et correspondent entre eux, que nous reprenons ici. «La logique n'existe que faute de mieux»,
écrivait-il. Approcher sa pensée revient à soumettre la sienne à un
flux. Flot de strates et d'images où deviner, qui sait, sa présence. On
pourrait rêver d'une critique par immersion. À ce titre, on émaille son
cénotaphe de collages de Crevel. Autant de trouées dont on se refuse à
préciser la source. Des percées d'une pensée qui survient au hasard de
ce qui en revient. Capturer seulement ce qui reste par un décalage
délibéré\ldots{}

\begin{quoting}
Un océan à peine se ride encore, et, sur son silence, ne demeure qu'une
danse concentrique de cercles, de plus en plus large, de moins en moins
nette, comme après une noyade, un naufrage.
\end{quoting}

S'il fallait dévider le fil autobiographique pour approcher Crevel, ses
articles serviraient de journal à l'évolution de sa pensée toujours en
mouvement. Ensuite seulement, il les agençait pour constituer des
ouvrages. Faut bien bouffer. Faut bien souligner à quel point Crevel ici
aussi éclaire les ambivalences du surréalisme. On sait l'interdit que
son pape, \mbox{André Breton}, laissa planer sur le travail. Démerde-toi pour
survivre comme tu veux, trouve un peu de noblesse, ou de bons masques,
pour tes travaux alimentaires. Aragon vendait ses manuscrits à Jacques
Doucet ; Breton se lançait dans la spéculation sur les œuvres d'art.
Crevel, malade, devait se payer ses honnis et onéreux séjours en Suisse.
Affaibli, loin de Paris, vivre de ses écrits devient une gageure.
Prendre garde à ne pourtant pas fausser l'image de cet indispensable
auteur. Prendre toujours le contre-pied du titre ridicule d'une partie
de sa passionnante correspondance~: \emph{Lettres de souffrances et de
désir}. La maladie n'excuse ni ne justifie rien, jamais.

On s'approche pourtant. Crevel a très souvent commenté sa méthode. À ce
titre, une phrase, à propos de \emph{Détours}, revient régulièrement
pour expliquer son vivifiant amalgame entre sa vie et sa pensée, sa
prose plus ou moins romanesque et ses essais souvent constitués de
reprises d'articles. Ce livre, le premier a révélé ce qu'il convient de
nommer ses hantises autobiographiques, il aurait passé de nombreuses
années non pas à l'écrire mais à le vivre. Cette formule, aujourd'hui,
semble presque galvaudée. L'auteur le dit lui-même, à peu près en ces
termes, le lecteur espère son lot de viande bien saignante. Il
cannibalise les souffrances de l'écrivain, s'en repaît et s'en délecte
comme on se partage la corde d'un pendu, on s'inquiète à demi-mots de
vérifier le mythe de la mandragore. Lisez la scène du suicide paternel
dans \emph{La mort difficile}. Le monde universitaire peut continuer à
se déchirer si Crevel a écrit des romans, s'il a bravé l'interdit posé
sur ce genre par \mbox{André Breton.} Qui aujourd'hui, franchement, s'en
soucie ? Précisons tout de même ceci~: on croit, sans s'acharner à salir
la beauté d'une intuition par des vérifications, que la reprise par
contamination, dans ses articles, sa pensée et sa prose, de ses
obsessions contenait l'acte véritablement surréaliste de Crevel.

\begin{quoting}
Mais, des monologues du jour et des rêves de la nuit, déjà s'étaient
levés de trop hautains fantômes et trop péremptoires aussi, pour qu'elle
acceptât, entre eux et de quotidiennes possibilités, une confrontation.
\end{quoting}

Faisons un sort à la provocation systématique qui a constitué les
premiers temps du surréalisme. Pour Breton, l'acte surréaliste par
excellence aurait été de sortir dans la rue et de tirer sur le premier
venu. Même en nos temps de repli sécuritaire avouez que cette
déclaration à plus de gueule que ce jeu d'appareil, diktat et exclusion
par lequel le surréalisme s'initia à la politique. Sans renier cet
esprit de négation, cette poursuite dadaïste du néant jamais mieux
pointé que par le langage, qui exprime encore toute la splendeur de
cette avant-garde, la ligne de Crevel paraît toujours indexée sur le
vécu. À moi que va m'apprendre le surréaliste, que va me dévoiler cet
«automatisme de la pensée» ?

Grandeur, malgré tout (pour emprunter une des expressions fétiches de
Breton), de cet éclat d'où naît le surréalisme. Son histoire transformée
en mythe, notamment par la circulation d'articles tous plus ou moins
autobiographiques, semble émouvante, vraie dans le fond de fausseté et
d'artifice qui la constitue. Même si vous ignorez tout du surréalisme
(lisez alors \emph{Déjà-jadis, de Dada à l'espace abstrait} de
l'indispensable Georges Ribemont-Dessaignes), vous connaissez les jeux de
salons divinatoires dans lequel le surréalisme s'est abîmé. Honteusement
marrant pourrait-on dire. Un gauchissement histrionesque de la réalité
qui en permet la tangence précisera-t-on en paraphrasant Leiris.
Cadavres exquis, les divinations de \mbox{Robert Desnos} transmué en Rrose
Sélavy («Les lois de nos désirs sont des dés sans loisir»\ldots). Tout
ceci était arrangé, les participants le reconnaîtront plus tard. Crevel
en premier lieu. Il reste pourtant un trouble dont il ne faut se
défaire. Robert «le diable» Desnos voit, en lévitation, des grandes
plaines de barbelés. On sait où ça finit\ldots{}
La suite à la prochaine guerre comme le disait l'auteur de \emph{Mon corps et moi}.

Les articles de Crevel contiennent cette prémonition autobiographique à
la fois reniée mais à laquelle on se sent attaché~: un coffre-fort percé
dont le vide effare autant que celui de la pénétration d'une
personnalité. \emph{Êtes-vous fou ?}, avant Deleuze et son Anti-Œdipe,
invente le simplexe d'Œdipe~: et si Crevel avait des complexes, pourquoi
accepterait-il d'en être débarrassé ? par quoi remplirait-il le vide
(thoracique bien sûr) qu'il a appris, péniblement, sinon à combler du
moins à composer avec ses relents et ses renvois. Ses obsessions
autobiographiques donc. Invalidons une nouvelle image faussée~: pour
cette vieille catin \mbox{d'histoire} littéraire, Crevel restera l'inventeur de
la période dite des sommeils. Conservons, pour l'interroger, un seul
épisode~: il faut réveiller René qui, dans une transe plus ou moins
apprêtée ou devant beaucoup à l'émulation collective, tenta de se pendre
à une patère. Eh oui, le suicide c'est comme les cheveux roux. Sous les
traits de Pierre Dumont, \emph{La mort difficile} se moque d'une
hérédité qui pourtant, sans trêve vous revient à la gueule comme un
courant d'air mauvais. Jouons au flic : pointons des présomptions, à
force d'être répétées elles deviennent (comme le surréalisme aurait dû
apprendre à nous méfier) des évidences puis ---~comme nous l'apprend
l'anglais~--- des preuves. Le père de Crevel se suicida, son fils alors
âgé de quatorze ans hérita de ses cheveux ? Au cul la sagesse
populaire ; il faudrait la retourner comme Breton et Éluard, à la suite
de Lautréamont, le firent des proverbes. Pas sûr qu'on aurait alors une
fatalité inversée ?

\begin{quoting}
\looseness=1 Arraché le masque des métaphores sensibles, nous trouverons de belles
insultes pour vitrioler la sagesse des nations. Et surtout il ne faut
plus de cette sensiblerie dont s'endimanchent les pseudo-intellectuels,
les pseudo-artistes.
\end{quoting}

La révolte de Crevel continue à imposer son image vivante, douloureuse,
irréconciliable. Donnons dès lors un poids et une représentation à ses
obsessions prophétiques. Un éclat de rire, macabre sans le moindre doute
tant il n'en est pas véritablement d'autre. Dire sans apprêt comment
\emph{Détours} déjà déjoue cette fatalité suicidaire. Au fond, si
l'écrit est d'une fixité morbide, y déposer des pères suicidés resterait
une façon d'imposer de la divergence au vécu dont la prose poursuit
l'avènement. Refuser la ressemblance, une des clés évidentes et mal
aisées d'une lecture de l'image de Crevel. Conjurons le sort qui lui est
réservé quand on la regarde depuis sa fin. Légende noire du surréalisme,
il se repaît de la souffrance, se nourrit (pour Breton en premier lieu)
des cadavres transmués en hantise identitaire. «Dis-moi qui tu hantes,
je te dirais qui tu es», proférait-il dans \emph{Nadja}, avant
d'enfermer sa folie dans un devenir littéraire. Vaché, Rigaut, Cravan et
Crevel, incandescents archanges dont la \mbox{disparition} volontaire
assurerait une postérité tragique. Impossible de tout à fait y
échapper ; improbable d'y ressembler entièrement, de s'y rassembler
parfaitement. Trente-cinq ans. «Dégoût. Désolé mais je me sentais
devenir fou.» Le gaz allumé, la manipulation de l'image commence. On va
lui en bâtir des tombeaux. D'aucuns ont des explications à arguer,
d'autres creusent des prémonitions rétro\-spectives. Jeu un peu facile et
fastidieux du «on vous l'avait bien dit, tout était déjà écrit.»

\begin{quoting}
\looseness=1 Jambes trop dédaigneuses pour tituber par le marais des petites haines,
mains qui ne sauraient consentir à tripoter à même les débris sordides
des heures, poitrine qui sent croître son cœur et qui voudrait se tendre
haletante et désarmée vers ces pierres dont l'angle fait jaillir toute
source, esprit trop orgueilleux pour accepter jamais d'être flacon à
recueillir des gouttes de mémoire, ô toi enfant qui deviens femme, et ne
daigne t'incliner, pour cueillir les fleurs faciles et la verdure de
ruse que l'habituelle lâcheté des hommes essaie d'arranger en bouquet,
plus rien de ton passé ne saurait te retenir.
\end{quoting}

On n'y échappe pas. \emph{Mon corps et moi} décrit minutieusement une
autopsie préparatoire des conditions de son suicide. Allez-y voir.
Inu\-tile de préciser cette comparaison qui impose une image biaisée. Pas
fausse, hélas ; ailleurs seulement. Jouons du décalage, continuons à
emprunter cette aporie critique~: me voilà avec des révélations hautes
en couleur, des interprétations osées et inédites. Crevel multiplie les
apparitions de ses intuitions suicidaires pour moquer leurs
ressemblances, invalider leur fatalité qui réclame une pitié dont il ne
voulait pas.

\looseness=-1
Une autre image où l'on se reconnaît davantage~: le dédoublement
moqueur. \emph{La mort difficile}, roman limpide, forme assez classique
des années~20, compréhension de soi dans une mise à nu des déchirements
de ses compulsions de répétition. Cet emprunt d'une sémantique
psychanalytique, avoir hélas à la préciser, ne va pas sans une certaine
ironie. Dans ce roman intense, Crevel donne une image de ce que sera (ou
aurait pu être) sa triangulation amoureuse~: une femme aime un homme qui
lui préfère un bel indifférent. Tout cela échoue dans une nuit de
liberté et de mort. «Y'a mieux, mais c'est plus cher». Facile de
reconnaître l'abandon amoureux, renseigné paraît-il par la récente
publication des lettres à celle qui était sa maîtresse en villégiature,
qui l'aurait poussé au suicide. Mais, pourquoi ne pas plutôt
(simultanément même pour employer un des maîtres-mots de la conciliation
des contraires surréalistes) reconnaître une image de divergence de cette
fatalité de l'écrit. Grand temps de le rappeler ici~: Crevel est un
immense caricaturiste. Dans ses premiers romans, il transfigure et quête
une reconnaissance à la silhouette floue, sans ombre ni contour qu'il se
sent être. Il procède par un grossissement du trait au scalpel. Ça
racle. L'obsession suicidaire serait un héritage, une sorte de folie qui
à se répéter finit par se réaliser. \emph{La mort difficile} y trouve
une incarnation, prétend peut-être s'en défaire en la caricaturant dans
un père au cabanon, occupé à écrire des lettres à Madame de Maintenon.
Qui sait, Crevel sentait sans doute le poids de cette lassitude
terminale. Peut-on vraiment parler d'échec tant sa prose en a
expérimenté toutes les variations ?

\begin{quoting}
Jamais durant toute ma vie je ne me suis senti identique à ma personne.
Jamais je n'ai éprouvé que l'individu eût valeur essentielle, que mon
moi subît les contrecoups de mes apparences, de mes états, de mes actes
successifs, de ce que j'éprouvais et de ce qui m'arrivait.
\end{quoting}

Pour proposer une autre image divergente de Crevel, on pourrait le
représenter au carrefour d'une époque. Sans que l'air du temps ne soit,
chez lui, un opportunisme. Une prémonition. Pour, d'un air docte,
remplir du papier, on pourrait lister tous les lieux des publications
creveliennes. L'éclectisme, une fois encore, le sauverait de ce snobisme
littéraire qui, pour le plus grand agacement de ceux qui restent
périphériques, consiste à ne publier que dans les bonnes revues, chez
l'éditeur le plus marginalement influent du moment. \emph{De la Nouvelle
  Revue Française} à \emph{Kra} au \emph{Surréalisme au Service de la
Révolution} en passant par beaucoup de revues obscures ou, pire,
étrangères.

\looseness=1
Pour s'en tenir seulement à la reprise d'articles où Crevel essaie sa
pensée, parlons uniquement, des diverses enquêtes auxquelles Crevel
apporte une réponse toute personnelle. Signe d'une époque, les
surréalistes ont lancé cette mode de laisser d'autres à leur place
travailler. Lancer une question reste la façon la plus simple de ne pas
y répondre soi-même. Une de leur enquête la plus connue est celle qui a
imposé une question qui parasite (et paralyse) encore une trop grande
part de la littérature française~: pourquoi écrivez-vous ? Si on le
savait, le ferait-on vraiment ? Passons. Outre celle sur «Signerez-vous
un pacte avec le diable ?» (tel qu'en lui-même Crevel y apparaît
pleinement quand parler de soi revient à outrepasser la finalité
d'exclusion des poètes du Grand Jeu de cette question), celle sur le
suicide propose une image terminale de ce moment. On peut y lire une
prémonition des pages définitives données sur le sujet dans \emph{Mon
corps et moi}. Admirable tentative d'en finir. Ne pas figer une
définition de ce geste dans lequel Crevel décline, malgré tout, un
miroir de lui-même, ne surtout pas en imposer un cadre acceptable,
plutôt une alluvion miroitante. Le fleuve encore impose la seule image
de l'écoulement temporel si soigneusement éludée dans ses romans au
charme, si on osait, \mbox{intemporel.} Psyché, au sens d'un miroir de
plain-pied mais aussi divinité où le verbe faire est remplacé par celui
de connaître. On touche au creux palpitant de la dialectique
crevelienne~: le suicide comme acte charnel, ultime union avec ce corps,
premier objet de la révolte de Crevel. Dans cette transfiguration de
cette enquête sur le suicide vers une tentation de roman, on pourrait
lire l'ébauche d'un geste terminal, la chance, qui sait, de passer à
autre chose.

\begin{quoting}
Et puis rien ne se peut exprimer de neuf ni d'heureux dans un chant déjà
chanté. Les lettres, les mots, les phrases bornaient nos avenues, nos
aventures. Lorsque je leur ai demandé de définir mon présent, ils l'ont
martyrisé, déchiqueté.

Bien plus, je n'avais recours à eux que parce que je doutais du présent.

Et certes, lorsqu'il s'agit de parole ou d'écriture, l'affirmation
prouve moins une certitude qu'un désir de certitude né de quelque doute
au fond.
\end{quoting}

Dans l'image que nous souhaitons en conserver, les articles d'abord puis ses
romans esquissent un effacement de la hantise suicidaire et de ses
obstinées représentations. Crevel signera ensuite un de ses livres les
plus sensibles~: \emph{Le clavecin de Diderot}. Y lire d'ailleurs
l'amalgame de son arrière-monde d'individualité et une révolte qui
trouve ici une expression collective, des prémisses d'une action
politique. Mais le basculement collectif procède, lui aussi, par reprise
et par retour. L'œuvre de Crevel ne répond pas à une linéarité
chronologique dans laquelle les esprits chagrins retracent une vie. La
douleur revient, cherche une folle expression personnelle. 1929-1930,
année charnière ; \emph{Êtes-vous fou ?}, ou le récit d'un basculement.
Roman fiévreux, faramineuse fantaisie enfantine où Fantômas (Vagualame
en dehors de cette tristesse trop strictement personnelle pour avoir une
issue est aussi le nom d'un des personnages des rocambolesques aventures
de ce bandit masqué) sert de modèle aux dévoilements des variations
d'identités derrière lesquelles, \emph{in fine}, l'auteur se reconnaît.
Un roman diaboliquement surréaliste précisément au moment où l'auteur
s'éloigne du groupe surréa\-liste. D'emblée Crevel s'y projette dans la
reprise des mêmes thèmes~: on retrouve la montagne où le narrateur de
\emph{Mon corps et moi} veut s'imposer une «solitude essentielle».
Mais, à vouloir dissocier l'œuvre de l'existence du vécu, les crachats
de la vie vous rattrapent. La tuberculose s'impose. On se croit alors
autoriser à en deviner des manifestations qui en annonceraient la
survenue.

Avant de crever, Crevel aura concouru à tous les mythes. À bout de
souffle, il les épuise, en prévoit les issues pour mieux s'en moquer. On
pourrait continuer sur Crevel au carrefour de son époque par la
tendresse renseignée de ses caricatures. Le surréalisme fut toujours
attiré par les démonstrations de foire et entretient une ironie
distanciée pour ses illusions. \emph{Êtes-vous fou ?} se construit sur
la parole d'une glaçante voyante aux prédictions déraisonnablement
justes. Un enfant bleu naîtra~: les transformations les plus délirantes
servent alors de trames narratives. Aujourd'hui, avec un peu de honte,
il est facile de prévoir une des grandes souffrances de Crevel. En
parler seulement pour éclairer l'image de l'auteur. Quand on ne le
transforme pas en ange noir du surréalisme, on fait de Crevel une
victime expiatoire du surréalisme à cause de son homosexualité proscrite
dans ce mouvement. Pas inutile de préciser le célèbre interdit prononcé
par \mbox{André Breton}~: «l'homosexualité va à l'encontre de toutes les
valeurs morales que je défends.» Édifiant, non ? Ne minimisons pas la
douleur chez Crevel face à ce refus. Rappelons plutôt qu'il n'a jamais
fait mystère de sa bisexualité. Toujours un rien plus compliqué de le
faire rentrer dans le cadre.

On évoquait le simplexe d'Œdipe, pour saisir cette vision de l'enfant
bleu qui parcourt grâce à une prédiction de voyante \emph{Êtes-vous
fou ?}, laissons entendre le visage nouveau que dans ce roman et dans sa
vie il tentera de donner à l'insoutenable fixité du triangle amoureux.
Pour n'avoir pas à choisir, Crevel propose une relation à trois à Mopsa
et accepte la présence d'un amant qui pourrait devenir commun. Sa
générosité jamais ne sera prise en défaut. Avant son engagement
politique, rappelons que, dans \emph{Mon corps et moi}, il proposait un
«communisme des cœurs». Le résultat ne fut pas précisément un succès.
Qui sommes-nous pour en augurer ? Des invités surprise, peut-être
gâchèrent la fête. Manque de fric, tuberculose et drogue, trio
redoutable. L'enfant bleu sera un fœtus \mbox{mort-né.}

\begin{quoting}
Il faut d'autre part une grande maîtrise pour ne rien laisser échapper
du mystère de nous, par nous, pour nous entrevu. Je ne voudrais pas que
cette maîtrise réglât trop précisément notre inconscient, ou plutôt le
limitant ne l'amoindrît fort, car voulant user par système de
l'inconscient, sans doute risquerions-nous de n'avoir plus d'inconscient
en nous qu'une méfiance envers notre mystère.
\end{quoting}

\looseness=1
Sans doute n'est-il rien à conclure de cette manifestation d'une ironie
cruelle. Préciser seulement ainsi le poids craintif accordé par Crevel
au langage, sa façon toujours d'assumer ses écrits dans la prescience de
leur impact dans sa vie. L'occasion, vaguement poussive, de parler
encore de l'inscription de Crevel dans son époque. Les spécialistes
évoquent souvent le basculement de la \emph{Révolution Surréaliste} vers
\emph{Le Surréalisme au Service de la Révolution}, à travers l'évocation
emblématique de l'affaire Aragon. Avant de se transmuer en son
thuriféraire, celui dont Crevel fut peut-être le plus proche au sein du
mouvement, Aragon s'en prenait à la Guépéou. Il acceptait assez mal
d'avoir à en répondre légalement. Crevel soutient pourtant Aragon, fait
signer ses pétitions, rend service et se plaint de devoir s'éloigner
d'un Paris invivable. Dans ses livres, au moins, Paris est un décor d'un
gris sordide, maladif aurait-on dit si nous ne craignions pas de nous
laisser prendre à une glorification métaphysique de la \mbox{tuberculose.}

\begin{quoting}
Cette forteresse, c'est une notion étriquée de la personnalité humaine,
qu'ils édifièrent à seize ans sur le fondement de certain petit «Je
pense donc je suis». Ce «Je pense donc je suis» leur est trop
orgueilleusement suffisant pour que, jusqu'à l'heure où ils sont
encerclés de morts sous de vieux décombres, ils se refusent à
reconnaître la moindre fissure dans leurs remparts.
\end{quoting}

La maladie ne permet d'obtenir aucune image transparente. Elle opère un
glissement important pour comprendre ce qui ne se réduit pas à un virage
politique. On pourrait alors, presque, comprendre Crevel à l'écart de
ses représentations. Dépouillons-les de ses oripeaux romantiques afin
d'affiner l'image de cet auteur en enfant de son siècle. Sans la
grandiloquence de la formule, on pourrait esquisser un portrait de lui
en dépossédé du mal du siècle sur lequel le surréalisme s'est, malgré
tout, échafaudé. On pourrait alors penser que ses représentations de la
tuberculose se départissent de leur romantisme fin de siècle
(consomption, ô ma douleur, la mort facile par effacement\ldots) par une
naissance à quelques années d'écart. Crevel, comme \mbox{Michel Leiris}, est né
en 1900. On peut le penser moins influencé par \mbox{Mallarmé}, Valéry ou même
\mbox{Barrès} comme le fut le surréalisme naissant. Plus charnellement, pour
ainsi dire, ses influences restent Gide, voire Proust ou encore Verlaine
dont il éradique la langueur dans \emph{Mon corps et moi}. N'avoir connu
que le vieux vingtième siècle serait une dépossession insuffisante si
Crevel n'avait pas ainsi \mbox{manqué} l'expérience majeure marquant son début~: le
front aux tranchées. Toujours un rien arbitraire, cette classification
fut d'abord opérée par \mbox{Denis Hollier} dans son livre éponyme~: \mbox{\emph{Les
dépossédés}}. En accordant à sa pertinence historique le bénéfice du
doute, on en tire une image orgiaque et élégiaque (sous l'étendard du
jazz) d'une jeunesse à l'arrière, insouciante, inquiète. Important de
souligner à quel point Crevel ne renonça pas à cette joie primordiale, à
cet enchantement que la maladie jamais ne transformera en nostalgie.
Sans doute par sa capacité à n'en transformer jamais les faits saillants
en vaine glorification ou en cette angoisse diffuse où se devineraient
les prémisses d'une réponse religieuse.

\begin{quoting}
Ainsi en vient-on à faire de Dieu non un optimisme mais un opportunisme,
quelque chose comme le fromage de tous ceux qui ont décidé de vivre aux
dépens de leur inquiétude propre ou de celle des autres. Grâce à un tel
Dieu, le problème n'est pas résolu mais abandonné pour des problèmes
annexes.
\end{quoting}

Avant même la déclaration de sa maladie chronique, Crevel se rira des
représentations de ce mal du siècle et autre malaise dans la
civilisation. Ne méconnaissons pas le fond d'angoisses métaphysiques qui
aimante tous ses personnages. À travers des détours (l'expression est
ici employée en référence au titre de son premier roman dans lequel il
tente de donner une silhouette au vide intérieur qu'il se sent être), il
aura toujours l'élégance de s'en moquer par d'admirables dédoublements.
Avant d'évoquer ceux de sanatoriums, Vagualame dont l'ironique langueur
finira par s'apparenter à celle de l'auteur, conservons l'image russe
qu'il donne à ce malaise dont il efface l'inscription contemporaine,
l'interprétation politique \emph{stricto sensu}. Une attitude préalable
d'une grande force d'incarnation ou, comme il le dira lui-même dans
\emph{Mon corps et moi} avec cette moqueuse distanciation à lui-même,
«on revient toujours à ses premiers amours.»

\looseness=1 Continuons à tourner autour d'une ap\-proche de l'image de Crevel. Par ses
propres mots toujours. Pour accompagner la publication de ses premiers
romans, il dresse le premier portrait de sa dissemblance avec son
malaise. Dans cette provocation profonde car douloureuse, il se
reconnaît un air russe, il deviendra le signe de l'intégralité de ses
tourments métaphysiques. Un autre détour laisse entendre la force de
cette distanciation toujours comique~: \emph{La mort difficile} met en
scène les tourments, disons, sexuels où l'auteur peut se reconnaître
dans le personnage de Pierre Dumont seulement, comme il le souligne
lui-même, dans le calembour sous lequel ces initiales dessineraient une
évidente prédisposition. Aujourd'hui, cet humour pourrait paraître
poussif ; il déjoue décidément la souffrance. Y voir au passage, une
image du rapport de Crevel au surréalisme. Anecdote connue mais
éclairante. Crevel tend son roman à \mbox{André Breton}, il l'accepte sans un
mot. Le pape évite de se prononcer sur ses insultantes initiales.

\looseness=1
Au fond d'une fontaine, pas spécialement de jouvence, se miroite à
\emph{corps} et à cri une image de l'âme russe crevelienne, de sa façon
de détourner le lecteur de son désir de chair fraîche, de sanglantes
reconnaissances. Une risible rodomontade, une fois de plus. On serait
presque gêné de souligner qu'elle prend place dans la bouche d'un
personnage \mbox{féminin,} presque embarrassé de rappeler la belle lucidité de
chacun de ses personnages féminins. Sans doute par une sorte de
distanciation apportée par notre époque où il semblerait sexiste de
souligner l'acuité de l'ensemble de ses portraits féminins toujours plus
complexes que de transparents dédoublements. Emprunter plutôt le
jugement ---~toujours pertinent~--- de Philippe Soupault : reconnaître
dans la Diane de \emph{La Mort difficile} un des plus jolis portraits de
femme qui soit. Ou, pour continuer à s'égarer dans des affleurements par
strates, rappeler comment la si plurielle Leila de \emph{Détours}
s'inspire de Marcelle Sauvageot, une amie de Crevel et une des présences
les plus discrètement émouvantes de la littérature française. Occasion
d'un ultime et hasardeux rapprochement~: elle aussi son cadavre fut
recouvert d'un remords catholique, une récupération à laquelle Crevel
laisse moins de prise. \mbox{Passons.}

\looseness=1
Dans \emph{Détours}, une femme remet à sa place ce mal du siècle, cette
tourmente puérile, par sa ressemblance avec le premier venu s'inventant
des tourments métaphysiques à chaque fois que son loyer augmente. Jamais
plus \mbox{surréaliste} qu'en cela, chez Crevel le calembour reste un lapsus du
latent. L'attente d'une révélation qui s'y niche. Dès son premier roman,
l'humour lui sert à dénicher les composantes de ce malaise qui
encombreront sa perception de lui-même. Toujours par l'importance de
l'onomastique dans la révélation du trouble dont l'hérédité pointe
toujours pour mieux être combattue. Une contrepèterie qui, ici, répond
au jeu de mots sur Pierre Dumont. Pour celui qui s'inscrit pour
poursuivre une thèse sur Diderot, la philosophie se nommera toujours
Dupont-Quentin. Une connerie de pantin où le corps avide demeure une
mécanique impénétrable. Une image encore~: des boules de billard qui
s'entrechoquent, des carcasses qui se croisent dans de vagues études de
philosophie où le plus décisif est de donner un nom à l'héritage sous
lequel on se place. Il faut revenir sur cet instant initial non pour
éclairer ce que Crevel se serait refusé à nommer «années de formation»
plutôt comme le premier miroir de l'époque dans lequel il s'est inscrit.

\begin{quoting}
\looseness=0
On cherche à faire passer pour d'inno\-centes fleurs de sagesse les
produits de l'égoïsme. Heure de sécheresse. Règne de l'ersatz.
\end{quoting}

Toute histoire personnelle se dessine par sa distanciation avec ses
premiers enthousiasmes. Maladie de ce vieux corps civilisationnel,
contemplation d'un désordre déliquescent quand la Kultur paraît autant
un héritage intransitif qu'une filiation dans laquelle se reconnaître.
Une éducation proprette, dilettante pourtant. Quand il se déguisait en
«piou-piou» (le terme est employé dans \emph{Mon corps et moi} dans un
des miroirs érotiques le plus flagrant de ce roman de rencontres
manquées), Crevel faisait ses classes en Sorbonne, dans les
interminables heures libres de sa comédie de service militaire, créait
des revues littéraires. L'anecdotique de la biographie vous laisse
parfois, face à vous-même, un goût amer. Un auteur serait aussi celui
qui sait se placer, d'emblée poursuivre les rencontres décisives. Le
surréalisme, minuscule milieu, grenouille allègrement avec celui
littéraire. Disons qu'il s'agit d'une autre époque. Parlons alors
seulement de Maurice Arland, future incarnation quiétiste d'une vision
de la bourgeoise \emph{NRF}. L'image de Crevel se véhicule alors dans un
romanesque «à clé» dans lequel il ne s'est jamais laissé cantonner. Un
portrait acerbe cru un rien trop révélateur. Par curiosité, on peut lire
\emph{L'ordre} d'Arland où Prince serait Crevel autant que les symptômes
de ce mal du siècle dont il serait facile, surtout a posteriori, d'y
deviner les prémisses de la montée des périls. Pour Arland, le
surréalisme serait le cancer d'une civilisation en déliquescence qu'il
contemple interdit, jouissant dans l'abri de ses privilèges.

\begin{quoting}
Mais déjà les mouches se rient des Narcisse obstinés à embaumer, au fond
des lacs de nécrophilie, leurs pompeuses charognes.
\end{quoting}

Une autre image de Crevel au cœur de l'époque, à la naissance de ce
qu'il serait désormais bon de nommer «contre-culture». Aujourd'hui,
difficile de considérer le surréalisme ainsi. Peut-être plus une
avant-garde très consciente de sa place dans la culture, de sa pratique
dès lors d'intégration de cultures \mbox{sous-jacentes} ou déclarées de mauvais
goût. Avec toujours, cependant, une certaine décence d'un autre siècle,
une prudence très XIX\textsuperscript{e}. Crevel en divergera toujours
un peu. Souvent, pas seulement à cause de ses longs séjours en
sanatorium, il s'éloigne de la \emph{doxa} surréaliste. Si la formule
n'était pas si convenue, si surtout elle n'évoquait pas cette libération
sexuelle associée par automatisme avec la contre-culture, on serait
tenté de dire qu'il lui donne un corps. Il lui prêtera le sien et
soulignera toujours à quel point le désir est un mensonge,
l'émancipation un point de fuite magnifique mais très vite
insatisfaisant. Peut-être retrouve-t-on ici cette question de
génération. Elle suggère une datation différenciée des influences.
Pendant qu'il jouait au soldat, qu'il subissait la maladie d'un
perpétuel retour à soi, le corps chez Crevel transparaîtra à travers ses
souvenirs de ses lectures de Gide. Une croyance obstinée d'effacer tout
ce qui gâte l'harmonie d'un corps dans un geste sensualiste de mise à nu
de son corps, d'effleurement nieztchéen de la nature. Autant de concepts
dont il moque la philosophie inconséquente.

\begin{quoting}
Et ne sais-je point déjà que mon plus haut, mon vrai, mon seul orgueil
fut celui des jours où, parcelle anonyme d'un continent universel, d'un
continent dont les frontières étaient les yeux, les oreilles, les
papilles à jouir, les peurs, les volontés, les soifs, les désirs, les
rages, les espoirs et désespoirs de tous les êtres, enfin, je n'essayais
plus de me rattraper à quelque essai de bonheur individuel.
\end{quoting}

Dès cette époque, Crevel est un fin lecteur (un seul exemple, son
article sur Bernanos). Si ses romans subissent l'influence de Gide, on
peut lui faire crédit d'avoir reconnu la mise en ironie d'une
stratégie qui, pour être vouée à l'échec, n'en conserve pas moins sa
beauté et sa nécessité. Laisser entendre alors que \emph{Mon corps et
moi} serait en partie construit sur le modèle de \emph{L'immoraliste}.
Michel y traîne sa femme, atteinte à son tour de tuberculose, pour lui
imposer le même genre de soins qui lui ont si bien réussi~: renaissance
sensuelle par ce qu'il faut nommer pédophilie. Le génie de Gide par son
sens de la scène~: Michel se décide à aller chercher un remède pour sa
femme. Mais c'est bien sûr alors, se dit-il sur le chemin, me taper une
pute serait une médication bien plus assurée. Surtout quand, au milieu
de sa besogne colonialiste, il songe que ses soins seraient plus
sensiblement réparateurs s'il se tapait le gamin en train de tromper sa
misère. Le prix égotiste de la conquête de ses propres désirs. Ne
réduisons pas la complexité de Gide, soulignons seulement qu'il fut, au
minimum, l'auteur de deux textes politiques indispensables~: le
\emph{voyage au Congo} et sa dénonciation sans fard du colonialisme et
son nécessaire \emph{Retour d'URSS} où l'aveuglement communiste montre
ses fissures aux façades. Notons surtout que Crevel retrouvera son vieux
maître lors de l'AAER (Association des Artistes et Écrivains
Révolutionnaires, avouez que ça a de la gueule, une idée pour
aujourd'hui ?).

L'indexation de l'écrit sur la vie, ce que Leiris appelle le carte sur
table du réalisme, reste la principale épreuve de toutes les conceptions
creveliennes. Le culte du moi ne le guérit aucunement de la tuberculose.
Sans renoncer à l'exposer dans ses romans et articles, Crevel continue
de capturer les apparitions et métamorphoses de sa maladie. On pourrait
alors hasarder une reconnaissance d'images d'une coloration quasi
surréaliste. Dans ses premiers romans, la maladie est ainsi évoquée dans
des altérations langagières minimales. «Je voudrais que ma destinée fût
de couleurs superposées et méritât vraiment d'être prise pour la reine
des surprises horizontales.» Autant de doublure de l'auteur par exemple
en forme d'hippocampe. Autant d'altération.

\begin{quoting}
Deux sous dans la fente. Et dans neuf mois, mon portrait en résumé. Mais
cette petite bonne femme, si insignifiante soit-elle, comment aurais-je
l'audace de ne voir en elle que la courroie de transmission. Quel homme
a donc pu manquer de confiance au point de croire que la fécondité
légitimait l'amour ?
\end{quoting}

Crevel et la contre-culture par son refus de la reproduction. Un rapport
existentiel à l'écriture. Pas seulement dans son rapport à la paternité
n'allant pas sans contradiction. La Loi, ses codes et ses protestations
qui, peut-être, en entérinent la présence. Entre contre-culture et
avant-garde, le refus de reproduction qui fait de cet écrivain de la
répétition une plume si singulière s'envisage avant tout dans son
rapport distancié à la psychanalyse. La grâce d'un titre en propose une
de ses visions hermétiques si significatives dont le surréalisme était
friand~: \emph{Freud, de l'alchimiste à l'hygiéniste}. Une compréhension
forte car en lutte avec le déni. Avec un rien de douleur, on pourrait
appliquer de fastidieuse grille de lecture à son œuvre en autant d'actes
manqués. Hygiéniste moralisateur, si aisé de brandir la pancarte d'une
immaturité. Une peur de la perte paternelle non encore résolue. On a
même lu que l'homosexualité de Crevel serait un désir du même dont
résulterait un narcissisme suicidaire. Allez vous faire foutre serait-on
tenté d'écrire si on ne craignait que ces thuriféraires de la morale et
de ses reproductions (sociales et poétiques) n'y trouvent quelque
plaisir. Immature Crevel ? Peut-être mais à la magnifique façon dont
Gombrowicz se planque derrière ce mot.

\begin{quoting}
Le droit de la pensée à la paranoïa, quoi qu'en puissent dire nos
Mussolini de l'hygiène mentale, est le même que celui d'un sexe à
l'érection, à l'éjaculation. Donc plus de housse sur les objets, ni de
capote anglaise sur les idées.
\end{quoting}

Derrière la moquerie, au-delà du refus outré de toute catégorisation
hâtive, la psychanalyse étend son ombre dans l'œuvre de Crevel. À
l'instar de ce que fut pour lui Gide, on peut y voir une tentative sans
cesse réitérée de s'approprier son échec. Toujours avec un regard où les
contre-coups corporels altèrent sa mise en place trop transparente.
Parlons plutôt de sexualité pour éclairer le visage paradoxal de cette
contre-culture dans laquelle la réception critique de son œuvre a voulu
enfermer Crevel. Un palmier rose vif, le droit de repeindre l'existence
aux couleurs du désir, des idées qui font bander. Certes. Hier comme
aujourd'hui, l'évidence est à défendre pied à pied. Mais sans jamais en
méconnaître la part d'ombre, d'inconscient si l'on veut, de panique et
de ratage pour le moins. Un domaine où le sujet affronte ses
contradictions. Hors de toute contre-culture, la vraie liberté de Crevel
est de ne rien en cacher. De donner même l'impression qu'une lecture
rétrospective s'impose comme si tout était clair, comme si d'emblée il
avait opéré une saisine de ses complexes, de leur vide, pour avoir une
vision nette de l'endroit dont il nous parle. Se souvenir alors d'avoir
lu quelque part l'expression «fornicateur puritain» pour désigner son
attitude telle du moins qu'elle se devine à travers le décalque de son
œuvre. Un paradoxe facile qui ne singe pourtant pas le désir de fusion
envahissant les représentations (pleine d'altérations pour y prendre à
défaut cette altérité que peut-être on n'y rencontre guère) de sa
sexualité. Moquerie, dégoût, adhésion différenciée. Ne jamais en
ressusciter les enchantements laisse alors place à l'illusion que n'en
subsistent que les ratages. Crevel continue à chercher, le corps \mbox{a-t-il}
d'autres issues ?

\begin{quoting}
Aujourd'hui, l'amour m'a rendu assez superbement égoïste pour ne plus
penser à moi, au contraire de ces innombrables masturbateurs ---~dont
j'avoue avoir été~--- qui passent une moitié de leur temps à mettre la
personnalité en doute, et l'autre à écrire des livres qui débutent
inexorablement par \enquote{je}
\end{quoting}

On pourrait ici ouvrir un nouveau chapitre. Mais l'image de Crevel reste
obstinément la même. On passerait ensuite à un auteur plus politique.
Sans vouloir donner à tout prix une image faussement unitaire, cet
engagement s'entend en écho au très bel essai de définition qu'en
donnera \mbox{Michel Leiris} dans \emph{De la littérature considérée comme une tauromachie}~: non pas un livre engagé mais un livre dans lequel
l'auteur s'engagerait totalement. L'engagement de Crevel sera toujours
teinté de prémonitions immatérielles qui l'enferment dans une fatalité
ironique peut-être, douloureuse certainement mais surtout strictement
personnelle. Toujours la poursuite d'une certitude. Un rien hors-sol,
pensons à ce point d'achoppement du surréalisme~: trouver de la
consistance, résistance et réaction, à ce principe de peu de réalité
(avant de la renier, Breton intitulera ainsi une de ses œuvres) qui
préside à l'infortune constante de sa prose.

Avec une certaine facilité (celle dont s'alimente, quelles que soient
ses précautions ou ses prétentions, la parole critique), on pourrait
réduire le surréalisme à une présence \emph{manifeste}. Ultime
avant-garde, il porte en lui les \mbox{prémonitions} de toutes celles qui
suivront qui d'ailleurs s'en réclament, fût-ce par contraste, assez
souvent. Pour reprendre, de mémoire, une formule de \mbox{Roland Barthes}~: il
n'y aurait plus d'œuvre d'art, rien que des catalogues d'exposition.
Plus de poésie dès lors que de gloses ? En partie sans doute même si on
la sait se nicher, toujours, dans les interstices, trouver, qui sait,
d'autres virtualités.

\begin{quoting}
À la vérité, la colère des uns, l'enthousiasme des autres s'adressent
moins au surréalisme qu'aux questions qu'il va peut-être soulever
\end{quoting}

Avec une once de mauvaise foi, on pourrait pour partie penser ceci~:
l'engagement politique dessine aussi les contours d'un épuisement. Au
moins d'un retour au manifeste, à la proclamation théorique dans
laquelle Breton et Aragon déploient toute leur virtuosité. De cette
perspective faussée, on donnerait alors une seule image~: les pages
clivées, comme dévorées par les notes de bas de page, des \emph{Pieds
dans le plat}. Ultime roman de Crevel il est aussi le plus intimement
politique.

Une image faussée tant \emph{Les pieds dans le plat} ont suscité une
première lecture réservée. Une rencontre à contre-temps avec ce roman
qui paraît parasité par ses redites des autres romans et par ce qui
nous avait alors semblé être des sutures politiques. Au premier regard, une
intégration un peu moins réussie des articles, des propos théoriques qui
ont toujours alimenté la colère crevelienne. Afin de donner visage à cet
auteur si indispensable, cette évocation convoque des souvenirs~: ils
n'ont guère à se justifier, dans leur mauvaise foi ils s'imposent avec
cette limpidité de la mémoire involontaire. Marx, Lénine, Engels, cités
comme d'irréfutables arguments d'autorité. Se souvenir surtout de cette
impression de pastiche de roman mondain à clé, de celle d'y entendre un
écho insituable avec un roman d'Aldous Huxley, mineure et sans grand
intérêt.

Sans s'en défaire, dépassons ces apparences. \emph{Les pieds dans le
plat} vaut largement pour les polémiques personnelles dans lesquelles
Crevel s'abîme avec une verve vengeresse. Attaques \emph{ad hominem} du
préfet Chiappe, du patron de presse Bailly ou du barbare Barrès, on
retient surtout une notation dans laquelle tout le regard \mbox{politique} de
Crevel crève le contexte. On ne croit pas avoir beaucoup lu, en 1933, la
prémonition du refuge langagier de la philosophie de Heidegger.
Aucunement une référence culturelle gratuite, mais sans le moindre doute
une illustration possible de la continuité du basculement à l'œuvre chez
Crevel. Ses reproches et autres accusations sont une façon de dévisager
ce moi dont l'économie est toujours un transport pour citer le jeu de
mots qui construit \emph{Les pieds dans le plat} où érotisme et
exaltation poétique deviennent un douteux déplacement de sens. Pour
Crevel, donc, Heidegger décline aimablement les différents sens du mot
angoisse pour en faire, on est alors au centre du roman, une coquille
vide, un vocable privé de sensualité et d'inscription personnelle.

L'occasion de le préciser, Crevel n'a jamais été un écrivain angoissé.
Ni même de l'angoisse et autres indicibles tourments de l'âme, loin de
lui l'idéalisation de la souffrance. Avant son internationale
implication militante, Crevel est un écrivain matérialiste~: ses
tourments et tortures débordent d'une sensualité plus ou moins
contrainte mais trouvent toujours dans le \mbox{langage} une façon de
s'incarner. Le désir, chez lui, a toujours une matière, un toucher comme
on dit quand on pince une corde sensible. Sans doute par ses références
philosophiques initiales. Sans vouloir l'enfermer dans un récit trop
linéaire, il dépose un sujet de thèse sur Diderot. Un choix qui,
aujourd'hui, semble anodin. Il signe pourtant une première révolte face
à son milieu. On aurait tendance à oublier que Diderot revendique
clairement son athéisme ; Crevel en fait un vecteur d'une revendication
charnelle.

On pose alors cette hypothèse. On se fout de la vérifier tant sa
possible fausseté a de la gueule~: les premiers romans de Crevel
(\emph{Détours}, \emph{La mort difficile}) se déploient autour des
réflexions réunies dans \emph{Mon corps et moi}, les suivants
(\emph{Babylone}, \emph{Êtes-vous fou ?} Et, pour partie, \emph{Les
pieds dans le plat}) s'appuient davantage sur le recentrement, à la fois
théorique et personnelle, du \emph{Clavecin de Diderot}. On aurait
alors, ce qu'il est \emph{aussi} (ainsi diablement surréaliste dans
cette coexistence des contraires), une présentation des \emph{Pieds dans
le plat} pour une pratique d'épuisement. Des obsessions jamais aussi
claires que lorsqu'on les abandonne. Miroir évident du cénotaphe dressé
ici~: convoquer ici le fantôme de Crevel sert à le révoquer, à le
laisser enfin s'absenter.

\begin{quoting}
Au reste, le désir de l'homme de replonger dans son passé, dans du passé
indéfini, ne peut naître que de cette obsession de la mort à quoi ont su
le contraindre les Églises, et surtout la catholique, en lui escamotant
son devenir (le sien propre et celui de son espèce) pour le sempiternel
rappel de son périr.
\end{quoting}

\emph{Les pieds dans le plat} ou la possibilité polémique de passer à
autre chose. Sans céder à la facilité fastidieuse de l'explication de
texte, il reste l'entremêlement des mélopées où se délite le visage de
l'auteur. Un jeu de travestissement où se quête non de la réalité
(planche pourrie de l'authenticité comme dirait Leiris) mais où
s'interroge, au corps à corps, la possibilité même d'un réalisme. Pour
se maintenir dans la merdeuse métaphore musicale, la caricature se fait
opératique. On le dit peu mais les romans ---~concentré de prose
théorique donc~--- valsent tous sur un air canaille de bal apache.
Psychanalyse de comptoir pour la lucidité de ce regard, moi et moi, loin
derrière la vitre du comptoir comme chantonnait Léo Ferré~: le père de
Crevel fut éditeur de partition de chansons populaires.

La rengaine reste; le retour de notre refrain. Ce roman demeure une
incarnation de l'époque. On sait le surréalisme vouloir susciter la
pointe extrême de l'instant. Modernité, merdonité. Leiris toujours. La
musique, rieuse comme ce mauvais goût dont le surréalisme voulait
l'acquisition à l'instar de Rimbaud, dessine décidément les déchirements
de l'engagement esthétique de Crevel. Les protestations révolutionnaires
se font virer de leur cénacle pour faire l'épreuve ---~autre thème de ce
roman~--- de l'extériorité. On pourrait penser~: «peuple». On se
souvient pourtant de la traduction sexualisée de ce fantasme d'altérité
qui, hier déjà, caractérisait cet objet de la révolution. Crevel, en
chasse, qualifiait le populo «de touloupe et de gouape» ou,
cruellement lucide dans \emph{Mon corps et moi}, de truqueur. L'habitude
du travestissement sous lequel se manifeste le désir lui permet, nous
croyons, de ne pas se laisser prendre aux masques de l'engagement. Pour
moins mal nous faire comprendre, on pense à une anecdote du passionnant
\emph{Journal de Chine} de \mbox{Roland Barthes} où son enthousiasme maoïste
(noyade dans le Zeitgeist) est soudain interrogé par la désexualisation
des bons petits soldats chinois. Le rapprochement prouve que dalle.

Pourtant~: Crevel, cénotaphe, on traque sa présence partout où le corps
s'échappe. Le réel s'éprouve, risible, dans son épreuve d'un corps dont
le romancier épuise ici toutes les manifestations. La formule claque
trop pour ne pas être, à son tour, ironique. Transport et tremblement,
miroir à l'imparfait quand Crevel rêvait d'une autre grammaire, au
participe présent selon la formule d'Aragon. Sans doute veut-il ici
épuiser l'opposition entre le temps pour soi et celui des autres, de
l'intériorité à l'influence de l'extérieur et surtout, dans l'un de ses
articles «politiques» les plus marquants, son espoir constant d'une
synthèse qui s'écrit, autour \emph{Des pieds dans le plat}, comme
l'abandon d'une égotiste réconciliation. On pourrait déformer ce roman
au point d'en faire une caricature du réalisme socialiste. Allez savoir
si la question d'un art populaire l'agitait davantage que d'évaluer
l'impact \mbox{révolutionnaire} de sa prose. Poursuite du réalisme dans des
personnages féminins. Une façon de déjouer la reconnaissance
autobiographique dont Crevel use depuis \emph{Babylone}. Chez lui, le
jeu d'opposition se fait en regard tant ses romans poursuivent cette
incarnation visuelle qui, sans doute, dessine l'unité du réalisme de
toute son œuvre. Communiquer un ressenti et ses empêchements corporels
comme continuité.

\begin{quoting}
Toute intelligence qui redoute l'emprise, l'étreinte de la vie devient
réciproquement incapable d'emprise, d'étreinte. Au regard d'une telle
\mbox{intelligence} la vie n'est pas seulement menaçante. Elle est aussi
menacée. Les traits ne sont fixés que pour perpétuer un instant
précaire, le lieu de cet instant, l'instant de ce lieu que le prochain
instant, le prochain lieu ont toutes chances d'effacer.
\end{quoting}

Dans \emph{Les pieds dans le plat} cette interrogation du réalisme dans
cette oscillation~: la prétention des épanchements (de Synovie !) de cette
poétesse populaire, ses errances carriéristes d'une esthétique à l'autre
face à cette chanteuse de guinguette, trop dépoitraillée pour n'être
point tuberculeuse. Krim en réalité, Krim ou réalité ? Le calembour
n'est pas loin, sa révélation lacanienne non plus. La réalité intervient
dans un maelstrom marseillais, une cité de chair. Laissons la chance au
lecteur de découvrir ce roman. Le seul où pointe l'ombre d'une
mélancolie irrattrapable dévoilée par un humour hénaurme, dévorant à
l'instar de celui du père Ubu. Mais, sa quête de réalité littéraire,
politique, reste l'épreuve d'un présent extérieur. Un exercice de
disparition ?

\begin{quoting}
Adolescence~: une tête se vaporise et, nuage, aux nuages se mêle. Que
les possibilités éparses en un seul point se ramassent, trop vite
mourra, sous forme d'inutile geyser, la foudre de l'orage testiculaire.
\end{quoting}

Une fois de plus, ses articles éclairent la composition d'une pensée en
reprise. Aux avant-postes d'une autre avant-garde, \emph{Les pieds dans
le plat} dessine un espace littéraire comme si l'objet-livre devait être
l'objectif de l'écrivain, support et finalité du propos. Crevel
reprendra cette tonalité dans \emph{Le roman cassé}, sa dernière ébauche
d'œuvre dans laquelle la littérature devrait témoigner de son
effondrement. Perspective faussée trompeuse de juger un roman inachevé
d'où d'ailleurs ne ressort qu'une obsession très personnelle, sans fin
charnelle~: une histoire de bottines qui enserrent le pied et le
laissent ainsi espérer un contact tellurique, primitif, à une nature
émancipatrice. La très forte parenté entre ces deux œuvres surtout par
la claustration comme représentation de l'espace littéraire s'il fallait
paraphraser Blanchot.

Claustration par la reprise d'une référence à André Gide. Afin de le
rendre plus moderne, de se demander si la seule modernité ne tient pas
aux prémonitions de ses précurseurs, laissons entendre que la première
référence gidienne de l'auteur est un pastiche prophétique de la mise à
mort de l'auteur par son œuvre. Outrance de cette interprétation.
\emph{Les caves du Vatican}, la possibilité d'un acte gratuit par le
meurtre d'un parfait inconnu. À l'ombre de l'engagement politique
crevelien à l'heure des \emph{Pieds dans le plat}, on comprend cette
reprise comme la volonté de trouver un acte littéraire qui ne soit pas
gratuit, qui échappe à la masturbation égotiste. Pas à la moquerie et à
son incarnation en farce dont le lecteur, au théâtre, est saisi par son
aspect vivant et visuel. Deux américains, brutes épaisses qui
n'incarnent pas la danse élastique et la séduction suicidaire du Bruggle
de \emph{La mort difficile}, reproduisent cet acte gratuit sur un des
personnages, incarnation toujours possible de l'auteur. Détruire ainsi
la logique romanesque, l'impact sur une narration qui ne peut plus se
prétendre démiurge ? Dans \emph{Les caves du \mbox{Vatican}}, la victime se
révèle un rouage essentiel de la narration. Mais rien que ceci, une
pièce. Un objet dont Crevel sait que l'on ne reproduit pas le
comportement comme le dit l'auteur de \mbox{\emph{L'immoraliste}} lui-même on
ne s'approprie sa démarche mais on l'invente.

\begin{quoting}
Au jeu de la vérité, si j'ai fourni sur des faits concrets tous les
détails les plus exacts, les plus scabreux, n'était-ce point afin de
donner le change et de cacher aux autres, à moi-même cette détresse
affective, témoin à charge parmi tant et tant d'autres, contre un monde
criminel de bêtise ?
\end{quoting}

Au présent, on parie. Tout au moins par une référence qui n'appartienne
plus au passé. Occasion d'ailleurs de corriger une méprise. Cantonner
Crevel à un anti-intellectualisme serait une façon de l'enfermer dans
son corps et dans son désir d'émancipation dont il sait la vacuité, si
on entend dans ce terme disparition. Dès \emph{Mon corps et moi} il fait
plutôt l'essai d'un autre discours aux capacités d'enfermement
estompées, ne méconnaître (pour reprendre l'image spinozienne de
\emph{Détours} des boules de billard synthétisant notre impénétrable
rapport à autrui) l'apport de l'extérieur.

\begin{quoting}
Ainsi, entre autres bienfaits, un livre du genre du \emph{Manifeste du
surréalisme} eut celui de nous montrer combien, au fond de l'homme, dur
doit être le noyau d'injustice, d'indignité à devenir libre pour qu'il
ait si aisément consenti à se laisser enfermer sans regimber au milieu
du bric-à-brac réaliste.
\end{quoting}

\looseness=1
Après avoir, verve et vivacité, penser contre (son éducation, son
hérédité, sa religion), Crevel veut agir pour. Sortir des carcans tout
d'abord de cette claustration en soi-même. Là gît la référence à Gide. À
cette époque le futur prix Nobel se penchait lui aussi vers la tentation
du témoignage et publiait des récits où l'auteur s'oublie et parvient
ainsi à une évidence descriptive engagée. Visionnaires \emph{Voyage au
Congo} et \emph{Retour d'URSS}. Crevel nourrit sa prose d'un petit livre
moins connu où Gide raconte ses réflexions et rencontres à propos d'une
femme enfermée volontaire à \mbox{Poitiers.}

\looseness=1
À la décrire en cénotaphe, la claustration offre une image de la
poétique de Crevel. La reprise d'un basculement serait une façon de
\emph{fixer des vertiges}. Sa musique serait celle d'une jeunesse qui
s'enfuit sans bruit. Dès \emph{Détours}, quand le narrateur se sent vide
de ne pouvoir se représenter \emph{in absentia}, ses petites amoureuses,
la seule question essentielle qui s'impose est~: quand, de soi, ne
peut-on plus se contenter ? On en a lu des conneries sur le sujet. La
plus insigne consiste à cantonner le loustic dans un désir mimétique et
recouvrir ainsi son homosexualité d'une étrange, vaguement réprobatrice,
souffrance de son homo\-sexualité.

\begin{quoting}
Si je préférais tel tableau à cette plaine et même à certaines visions
de collines le soir tombant c'est que je ne pouvais, de mes propres
moyens, susciter la joie d'une surprise.
\end{quoting}

\looseness=1
Tous ses écrits sont des essais au sens d'épreuve et de tentative que
Montaigne, déjà, donnait à ses \emph{coupables escrivailleries}. Sans
méconnaître les très fortes réserves de Crevel sur l'humanisme, sa
constante peinture de soi ne consiste aucunement à le livrer tel qu'en
lui-même mais à le contraindre à dépasser l'image de soi dont il donne
une vision de l'enfermement. Donner une vision de ces romans de soi au
passé pour qu'une fois publiés la vie soit au présent, se nourrisse de
nouvelles nourritures terrestres. Il n'en reste pas moins que Crevel,
comme chacun d'entre nous, affronta une compulsion de répétition. On
connaît tous ce mot d'esprit~: j'ai beaucoup appris de mes erreurs, je
suis prêt à les répéter. Une façon d'être freudien consisterait alors,
comme semble faire l'amalgame de vécu et de pensée de l'œuvre de Crevel,
à interroger (comprendre continuer à espérer) la possibilité de guérison
de l'âme humaine, l'angoisse du vide laissée par cette improbable
réconciliation de soi à soi.

\looseness=1
La claustration des \emph{Pieds dans le plat} porte sur la conscience de
ce vide intérieur préalable. Un coffre-fort vide que l'on s'entête à
percer et que l'on fuit une fois ouvert, image de la psyché humaine
proposée dès \emph{Détours}. Cependant, «dans mes calculs, je prenais
certaines craintes pour des pressentiments mystiques», le passage à
cet âge d'homme dont, comme Leiris, Crevel ne cesse d'inventer la
survenue consiste peut-être à cesser de croire devoir, pouvoir qui sait
même, «dramatiser sans fraude». Parfois, les choses sont fort
simples~: on se laisse rattraper par la marée. De loin, les éléments
semblent même se précipiter. Plus de mots à mettre dessus. Un visage
prophétique pour ne salir l'espoir de cette incarnation~: un instant
Crevel revêt les habits de l'écrivain engagé. Engagement sincère,
mondain aussi tant il s'abat en cycle après l'isolement en sanatorium.
Inquiétude et menace.

Membre très actif de l'Association des Artistes et Écrivains
Révolutionnaires, Crevel en subit dissensions et espoirs trahis. On
voudrait croire cet événement décisif trop connu pour avoir à y revenir.
Éviter par ellipse de réduire la complexité de ce moment où aurait pu se
créer, comme disent désormais les journaux, une convergence des luttes.
La Russie soviétique entend imposer son hégémonie, son envoyé spécial
(bien renseigné ou sachant taper où ça fait mal ?) gifle \mbox{André Breton} en
le traitant de pédéraste, les surréalistes menacent de se retirer,
Aragon (qui raccompagna Crevel le soir de son suicide) joue les
conciliateurs, Gide, pas dupe, préside. Crevel lui s'efface. Les raisons
de son choix lui appartiennent. Soulignons seulement, comme nous
l'invite à penser la publication de ses lettres inédites, que l'intime
(maladie et absence amoureuse) n'est sans doute pas étranger à son
suicide.

Mais ne refermons pas ce bref cénotaphe sur une image tragique. Conclure
comme on a commencé sur une contradiction. Continuons à lire Crevel
l'irréductible, consultons ses articles, partageons la joie de ses
provocations, l'ombre de tristesse de son éclat de rire rageur.

\cleardoublepage

% Les notes de fin
%\pdfbookmark[0]{Notes}{notes}
% \printendnotes

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

% Fin du livre
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}

\begin{nscenter}
\footnotesize
\noindent Cet ouvrage acquiert une dimension hypertextuelle dans ses formats numériques.

\noindent\urlsansespace{https://abrupt.ch/marc-verlynde/crevel-cenotaphe}
\end{nscenter}

\vspace{2\baselineskip}

\begin{nscenter}
\footnotesize
\noindent La matière papier résonne en l'antimatière numérique, l'information identique se multiplie, elle découvre sa gratuité, et ce livre trouve son écho en son antilivre.

\noindent\urlsansespace{https://abrupt.ch/antilivre}
\end{nscenter}

\vspace{2\baselineskip}

\begin{nscenter}
\footnotesize
\noindent Le mot se disperse dans l'obscur, et il ne nous reste plus qu'à jeter des livres au monde pour manifester rêves et hurlements.

\noindent\urlsansespace{https://abrupt.ch/manifestes}
\end{nscenter}
\vspace*{\fill}

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nscenter}
    \tiny\seqsplit{0101000001101111110000111010100101110011011010010110010100100000001110100010000001101101011011110111100101100101011011100010000001100100011001010010000001100011011011110110111001101110011000010110100101110011011100110110000101101110011000110110010100101110}
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
    Version : 1.0\\
    ABRÜPT, Internet \& Zürich\\
    Colophon : \urlsansespace{https://abrupt.ch/colophon}\\
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize

  \noindent Fabriqué sur les Internets

  \noindent ISBN de l'antilivre : 978-3-0361-0052-4

  \noindent Dépôt légal : deuxième trimestre 2019
  \end{nscenter}
}

\end{document}
